% Projekt : ITY Projekt 2 - typografie a publikovanie
% Autor : Marek Špirka (xspirk01)
% Datum : 10.03.2022

\documentclass[a4paper, twocolumn, 11pt]{article}
\usepackage[left=1.5cm, text={18cm, 25cm}, top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{times}
\usepackage{amsthm, amssymb, amsmath}

\newtheorem{definition}{Definice}
\newtheorem{definition_2}{Věta}





\begin{document}
    \begin{titlepage}
    	\begin{center}
    		\Huge{\textsc{Vysoké učení technické v~Brně}}\\
    	    \huge{\textsc{Fakulta informačních technologií}}
    	    
            \vspace{\stretch{0.382}}
    		\LARGE
    		Typografie a publikování\,–\,2. projekt\\
    		Sazba dokumentů a matematických výrazů
    		
    		\vspace{\stretch{0.618}}
    	\end{center}
    	\Large 2022 \hfill Marek Špirka (xspirk01)
\end{titlepage}

\section*{Úvod}
    V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty (například rovnice~\eqref{rovnica_2} nebo Definice \ref{definicia_2} na straně \pageref{definicia_1}). Pro vytvoření těchto odkazů používáme příkazy \verb|\label|, \verb|\ref| a \verb|\pageref|.
    
    Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce. Dále je na titulní straně použito odřádkování se zadanou relativní velikostí 0,4\,em a 0,3\,em.
    
    
\section{Matematický text}
    Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů \linebreak a výrazů v~plynulém textu včetně sazby definic a vět s~využitím balíku \verb|amsthm|. Rovněž použijeme poznámku pod čarou s~použitím příkazu \verb|\footnote|. Někdy je vhodné použít konstrukci \verb|${}$| nebo \verb|\mbox{}|, která říká, že (matematický) text nemá být zalomen. 

\begin{definition}\label{definicia_1}
    \emph{Nedeterministický Turingův stroj} (NTS) je šestice tvaru $M = (Q,\Sigma,\Gamma,\delta,q_0,q_F)$, kde:
    	\begin{itemize}
    		\item $Q$  je konečná množina \emph{vnitřních (řídicích) stavů},
    		\item$\Sigma$ je konečná množina symbolů nazývaná \emph{vstupní abeceda}, $\Delta \notin \Sigma$,
    		\item $\Gamma$ je konečná množina symbolů, $\Sigma \subset \Gamma$,$~\Delta \in \Gamma $, nazývaná \emph{pásková abeceda},
    		\item $\delta :(Q~\backslash~\{q_F \})\times\Gamma  \rightarrow 2^{Q\times (\Gamma \cup \{L,R\})}$, kde $L, R \notin \Gamma $, je parciální \emph{přechodová funkce}, a
    		\item $q_0 \in Q$ je \emph{počáteční stav} a $ q_F \in Q$ je \emph{koncový stav}.
    	\end{itemize}
\end{definition}
	Symbol $\Delta$ značí tzv. \emph{blank} (prázdný symbol), který se vyskytuje na místech pásky, která nebyla ještě použita.
	
    \emph{Konfigurace pásky} se skládá z nekonečného řetězce, který reprezentuje obsah pásky, a pozice hlavy na tomto řetězci. Jedná se o prvek množiny $\{\gamma\Delta^{\omega} \mid \gamma \in \Gamma^*\} \times \mathbb N $\footnote{Pro libovolnou abecedu $\Sigma$ je $\Sigma^{\omega}$ množina všech \emph{nekonečných} řetězců nad $\Sigma$, tj. nekonečných posloupností symbolů ze $\Sigma$.}.
    \emph{Konfiguraci pásky} obvykle zapisujeme jako $\Delta xyz\underline{z}x\Delta$\!\dotso (podtržení značí pozici hlavy).
    \emph{Konfigurace stroje} je pak dána stavem řízení a konfigurací pásky. Formálně se jedná o prvek množiny $Q \times \{\gamma\Delta^{\omega} \mid \gamma \in \Gamma^*\} \times \mathbb N$.
    
\subsection{Podsekce obsahující definici a větu}
    \begin{definition}\label{definicia_2}
        \emph{Řetězec $w$ nad abecedou $\Sigma$ je přijat} \emph{NTS} $M$, jestliže \,$M$\: při aktivaci z~počáteční konfigurace pásky $\underline{\Delta} w\Delta$ \dots a počátečního stavu $q_0$ může zastavit přechodem do koncového stavu $q_F$, tj. $(q_0, \Delta w \Delta^\omega,0) \overset{*}{\underset{M}\vdash} (q_F,\gamma, n)$ pro nějaké $\gamma \in \Gamma^*$ a $n \in \mathbb N$.
        
        Množinu $L (M) = \{w \mid w\!$ je\! přijat\!  NTS $\!M \}  \subseteq \Sigma^* $ nazýváme \emph{jazyk přijímaný} \emph{NTS} $M$.
        
     \end{definition}
        
        Nyní si vyzkoušíme sazbu vět a důkazů opět s~použitím balíku \verb|amsthm|.
    \begin{definition_2}
        Třída jazyků, které jsou přijímány NTS, odpovídá \emph{rekurzivně vyčíslitelným jazykům.}
    \end{definition_2}
        
    
\section{Rovnice}

    Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|.
    
    $$x^2 - \sqrt[4]{y_1 * y_2^3} \quad x > y_1\geq y_2 \quad z_{z_z} \neq \alpha_1^{\alpha_2^{\alpha_3}} $$
    
    V~rovnici~\eqref{rovnica_1} jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.
    
    \begin{eqnarray}
    	x & = & \bigg\{ a \oplus \Big[ b \cdot  \big(c \ominus d\big)\Big] \bigg\}^{4/2}\label{rovnica_1}\\
    	y & = &\lim_{\beta \rightarrow \infty} \frac{\tan^2 \beta - \sin^3 \beta} {\frac{1}{\frac{1}{\log_{42}x}+ \frac{1}{2}}}\label{rovnica_2}
    \end{eqnarray}
    
    V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{n \rightarrow\infty}f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i s~dalšími symboly jako $\bigcup_{N \in \mathcal{M}} N$ či $\sum^{n}_{j=0} x^{2}_{j}$. S~vynucením méně úsporné sazby příkazem \verb|\limits| budou vzorce vysázeny v~podobě $\lim\limits_{n \rightarrow \infty} f(n)$ a $\sum\limits_{j=0}^{n} x^{2}_{j}$. 
    
\section{Matice}

    Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \verb|array| a závorky (\verb|\left|, \verb|\right|).
    
    $$\mathbf{A} = \left |
	\begin{array}{cccc}
		a_{11} & a_{12} & \ldots &  a_{1n}\\
		a_{21} & a_{22} & \ldots &  a_{2n}\\
		\vdots & \vdots & \ddots &  \vdots\\
		a_{m1} & a_{m2} & \ldots &  a_{mn}
	\end{array}
	\right | = \left |
	\begin{array}{c l}
		t & u \\
		v & w
	\end{array}
	\right| = tw - uv$$

    Prostředí \verb|array| lze úspěšně využít i jinde.
    
    $$ \binom{n}{k} = \left \{
	\begin{array}{c l}
		\frac{n!}{k!(n-k)!} & \text{pro } 0 \leq k\leq n \\
		0                   & \text{pro } k > n  \text{ nebo } k < 0 \\
	\end{array}
	\right. $$
\end{document}
